\section{Het lineaire model van een transistor}
\label{lineaireTransistors}
In deze appendix wordt de theorie van vraag 2 kort uitgelegd. We beginnen met een uitdrukking voor de stroom door een transistor (tussen source en drain of tussen collector en emitter).

Een transistor heeft drie ingangen en dus twee relevante spanningsverschillen. Ik ga voor de duidelijkheid even werken met MOS transitoren, en noem ze dus $v_{GS}$ en $v_{DS}$, maar de bespreking voor BJT is analoog. Het derde spanningsverschil is niet onafhakelijk: $v_{GD} = v_{GS} - v_{DS}$. De stroom door de transistor is in het algemeen een functie van deze twee invoeren:
\[ I = i_{DS}(v_{GS}, v_{DS}) \]

Als we een klein signaal hebben mogen we het circuit lineariseren, wat alles veel gemakkelijker maak: we kunnen het superpositieprincipe gebruiken om constante bronnen buiten beschouwing te laten. Ook de vergelijkingen worden stukken gemakkelijker.

De stroom kunnen we lineair benaderen d.m.v. de afgeleiden:
\[ I \approx I_0 + \left(\frac{\partial i_{DS}}{\partial v_{GS}}\right)_{V_{GS}}(v_{GS} - V_{GS}) + \left(\frac{\partial i_{DS}}{\partial v_{DS}}\right)_{V_{DS}}(v_{DS} - V_{DS}) \]
Omdat we telkens de DC component aftrekken, blijft enkel de AC component over:
\[ i_{ds} =  \left(\frac{\partial i_{DS}}{\partial v_{GS}}\right)_{V_{GS}}v_{gs} + \left(\frac{\partial i_{DS}}{\partial v_{DS}}\right)_{V_{DS}}v_{ds}. \]
Per conventie voeren we namen in voor deze partiële afgeleiden:
\[ I = g_mv_{gs} + g_{ds}v_{ds}. \]
Dus de stroom is de som van een contributie lineair met $V_{GS}$ en een contributie lineair met $V_{DS}$. Als een stroom tussen punten A en B lineair is met een spanning over AB, dan hebben we eigenlijk een weerstand. In dit geval is de weerstand $r_0 = 1/g_{ds}$. De factor $g_m$ is niet exact een geleidbaarheid omdat de spanning over andere punten is, we noemen het de transconductantie en stellen het grafisch voor met een afhankelijke stroombron. Grafisch kunnen we deze vergelijking dus samenvatten als volgt:

\begin{tikzpicture}
	\draw (0,2) to[short,*-]
        node[ xshift = -.8cm] {G}
        ++(0.5,0) --
	++(0,-.2)
        node[below] {$+$};
	
	\draw (2,0) to[short]
	++ (-1.5,0) to[short]
	++ (0,.2) node [above]{$-$};

%        \node[] at (0,1) {$v_{AB}$};

        \draw (6,0) node[xshift = .2cm]{S} to[short,*-]
        ++(-1.5,0) node (n1) {} to[short] ++(-2.5,0) to[ american controlled current source,invert]
        node[right, xshift=.5cm, yshift = -0.8cm] {$gm \cdot v_{gs}$}
        ++(0,2) to[short] ++(2.5,0) node (n2) {} to[short,-*] 
	++(1.5,0) node[xshift = .2cm] {D};
	
	\draw (n2.center) to[R,l^={$r_0$}] (n1.center);
\end{tikzpicture}

Omdat de twee stromen opgeteld worden, moeten ze in parallel staan.

In deze cursus nemen we typisch aan dat transistoren in saturatie ideale stroombronnen zijn. Dit komt overeen met de aanname $g_{ds} = 0$ of $r_0 = \infty$. Dan mogen we de weerstand gewoon weglaten, en krijgen we de vorm die we kennen.

Als we voor een MOS transistor het volgende model nemen
\[ i_{DS} = \frac{K}{2}(v_{GS} - V_T)^2 \]
dan kunnen we $g_m$ gemakkelijk berekenen:
\[ g_m =  \left(\frac{\partial i_{DS}}{\partial v_{GS}}\right)_{V_{GS}} = K(V_{GS} - V_T).\]
Als we deze uitdrukking voor $g_m$ vergelijken met die voor $I_{DS}$, krijgen we
\[ g_m = \frac{2I_{DS}}{V_{GS}-V_T}. \]

Voor BJT hebben we het model van Ebers-Moll:
\[ i_C = I_0 \left(e^{\frac{v_{BE}}{kT/q}} - 1 \right). \]
De transconductanties valt dan gemakkelijk te berekenen als
\[ g_m = \frac{I_C}{kT/q}.\]

Het grote verschil bij BJT is dat er een stroom loopt door de basis. We definiëren $r_\pi = v_b / i_b$. De twee te onthouden vergelijkingen zijn
\[ \begin{cases}
i_B + i_C = i_E \\ i_C = \beta i_B
\end{cases} \qquad \text{dus}\qquad \begin{cases}
i_b+ i_c = i_e \\ i_c = \beta i_b
\end{cases}. \]
Hieruit volgt
\[ r_\pi = \frac{v_b}{i_b} = \frac{v_b}{i_c / \beta} = \frac{v_b \beta}{g_m v_b} = \frac{\beta}{g_m}. \]

Willen we een $g_{ds}$ of $g_{ce}$ die niet nul is, dan hebben we een uitgebreider model nodig met een $v_{DS}$ of $v_E$ afhankelijkheid. Dit wordt meestal gedaan door een Early voltage te introduceren in het model.

Hierbij zijn de meeste nuttige vergelijkingen voor oefening twee afgeleid.
